不確実性をポジティブに活かす

- どの市場で
- どの課題
解決


最初の10年で売り上げ100億円を目指さなければならない
現在の市場規模ではなく10年、15年後の市場規模で考える
市場の地殻変動に目を向ける

良いアイデア×悪いアイデア、悪く見えるけど実は良いアイデア
悪いアイデアって何？→世の中のコンセンサスがまだ取れていない正しいアイデア

## [セールス](https://speakerdeck.com/tumada/serusuanimaruninarou-v2-sutatoatupufalseying-ye-huo-dong-1)

なぜ自分たちから今これを買うべきなのか

開発…午前と夜
セールス…午後


## [共同創業者](https://beyondnextventures.com/jp/insight/cofounders)
ビジョンは同質に、スキルは異質に

## 資金調達
何のリスクを検証したいか
何を達成すればいいか

## [スタートアップフィットジャーニー](https://review.foundx.jp/entry/slide-pmf-stages)


バーニングニーズ（顧客の髪の毛が燃えてそれ以外に手がつかないような逼迫した課題、泥水を被ってでも消したい火）を発見する
- 既存の代替品や競合を調査する
- 顧客インタビュー
- 顧客が実際にどのような行動をしているのかを理解する
- 顧客の課題を把握して顧客と市場の解像度を上げる


### ディープテックの場合
- LOI(Letter of Intent)を取る　法的拘束のない覚書
    - 経産省が雛形を出してるので使う
- スペックシート
- ロードマップ


## スタートアップの実行力とは
決してモメンタムを失わない、長期間モメンタムを維持し続ける
モメンタムを維持するためには？
小さな勝利を達成し続ける。タスクを小さなチャンクに分けて一つ一つ攻略する
チームの勝利を大げさに祝う

チームにモメンタムを維持するには
- フォーカス
- リズム
    - 定例MTG
    - 定例フィードバック
    - 締め切り
- メトリクス
- ゴール

## [カスタマーマニアになる]()

---

## スタートアップ法務
AZX法律事務所
ベンチャー法務20年、IPO160件
特許事務所、社労士事務所も併設

### 会社設立
決めること
- 会社名
- 本店住所
    - バーチャルオフィスやシェアオフィスだと許認可が下りない可能性がある
- 目的
- 代表者
- 発行可能株式総数
    - 優先株式
    - 新株予約権（SO）
- 発行株式数
    - 少ないよりは多いほうがいい
    - 
- 資本金
    - 1億超えると大企業
    - 1千万超えると業務委託先に下請法での保護が加わる
- 組織設計
    - 取締役3人以上になると監査役が必要

### 創業者株主間契約
- 株式譲渡請求権
    - 請求権者を誰にするか
        - 誰が株を返せと言えるのか
        - 中心的な人がいる場合はその人
        - 3人が相互に請求権者とすることもできる
        - 請求権者を会社にはできないの？
            - 分配可能額という会社法上の規制があり、その現金がスタートアップにはないことが多い
    - トリガーを何にするか
        - 役員を辞めた時
        - 役員や従業員をやめたとき
        - 顧問等の業務委託関係もなくなった時
    - 株式譲渡の対価をどうするか
        - 取得価額
        - 時価
            - 簿価純資産額
            - 類似業種比準額方式
            - 譲渡事例または増資事例
            - 第三者の鑑定による公正な時価
        - ※会社が大きくなって取得価格と時価にあまりに乖離があると贈与税がかかる
    - 相続を認めるか、リベース・べスティングを設けるか
        - リベース・べスティング
            - 在任期間の長さ等に応じて退職後も一定の範囲で株式の保有を認める
            - 例: 1年毎に株式譲渡義務が10%ずつ減って5年経過後は50%保有できる
- ドラッグ・アロング（強制売却権）
    - 退任後も保有を認める
- その他、手続き協力義務、議決権の白紙委任

### ビジネスモデル審査
- 旅行業、運送業、宅建業、飲食店営業、保険業、職業紹介、古物商などの業規制
- 商品を売る時におまけを付けたい
    - 景表法
    - 医療広告
- ユーザーと企業の契約をマッチングして手数料を取る
    - 為替取引に該当すると銀行業が必要
- 外部AIを組み込みたい
    - 個人情報保護
    - 規約での明記が大事
- 外部にお金出してもらって臨床研究したい
    - 特定臨床研究→厚労省へ申請が必要

### グレーゾーン解消制度
その他
- スタートアップ新市場創出タスクフォース
    - そもそも論点があるかわからない、どの制度を活用するのがいいのかわからない、など制度利用前の相談ができる。2回まで無料で相談できる
- ビジネスモデル無料審査
    - モデル自体の適法性レベル（法規制に抵触しないか）
    - 適法使用レベル（違法行為にならないか）

### 知財
- 会社名、製品、サービス名→商標権
- デザイン、ソースコード→著作権
    - 業務委託契約で著作権の帰属を明記しておく
- 発明→特許権
    - 営業機密として特許申請しない場合もある

J-PlatPatで検索

ライセンスを受ける場合
- オープンイノベーションポータルサイトで各種雛形が公開してある

### 調達
- 融資
    - 負債になる
    - 債務として弁済する義務がある
- 出資
    - 純資産
    - 株式
        - 普通株式
        - 優先株式
        - みなし優先株式
    - 新株予約権
        - JKISS

新株予約権付き社債や新株予約権+融資型もある

1. タームシートで交渉して
1. 契約書ベースで交渉するのがおすすめ
1. 契約書がFIXしたら株主総会決議
1. 契約締結→着金
1. 登記申請（効力発生から2週間以内）


## 100億円調達し10倍成長するには
1兆円を前提としたときの市場

- グローバル
- 人類未踏領域
    - 宇宙
    - AI
    - 不老長寿
    - エネルギー
- 国家課題
    - 安全保障
        - 食料
        - エネルギー
    - サイバーセキュリティ
    - 労働力不足
    - 規制領域
        - Fintech
- 物理世界
    - ハードウェア
    - 移動、輸送

チームと顧客も狙う市場によって変わる
外国人をいつどう巻き込んでいくか
ソフトウェア以外も選択肢になれば方法論も変わる

日本→労働力不足、次世代産業
世界→気候変動

大企業の力を使う
- 上場後にM&A
- スピンオフ、アウト
- パートナーシップ
- 規制とルール
    - 規制緩和
    - 新しい規制を作る
    - ロビイング
    - 国際ルール


## DCMベンチャー
@kenichiro_hara

### ロジ
資金が増えるとロジが重要になる
Do more with more

- 人
    - 採用
    - リテンション
- モノ
    - 工場
- 金
    - エクイティ
    - デッド
    - プロジェクトファイナンス
    - 政府系補助金
- 情報

これまでは仮説検証を中心にしていたが…
どの分野で、どんな調達手法で、どんなルールで、大企業とどう付き合うかという戦術の組み合わせが重要

Form S-1を読む

## Moat(競合優位性)
- ブランド
- ネットワーク効果
- 囲い込み、スイッチングコスト
- 第一想起
- 規模の経済、初期投資やCAPEXの大きさ
    - 大きいほどコストが下がる
- コスト優位性
- 免許、許認可、特許、排他的契約
- ユーザーへのアクセス、ディストリビューションチャネル
    - ユーザーを持ってることが価値
    - SNS
- 卓越したオペレーション
- テクノロジー優位性
    - 自分たちが一番優れた製品を持っている

このうち全部はムリ、おそらく2個か3個

実験思考、統計思考、確率思考によってよい意思決定者、よい仮説を思いつく人になる

## ディープテックの作り方

### Elephantechの場合
1. ラボレベルで完成させる
1. 少量生産する
1. MOUを結んで大規模生産する
1. 量産する
1. 更なる生産ラインの拡充


良い技術だからといって変わるわけではない
CO2削減という市場の変化のの流れに乗ることで売れる

### ディープテックとは？
プロダクト開発成功確率が低いのが特徴

事業価値 = 事業成功時の利益額×事業開発成功×プロダクト開発成功

事業成功時の利益額
- 東京エレクトロンや信州化学工業のような素晴らしい技術があれば独占ができる
- 独占ができるから価格が言い値になるので利益は大きくなる

事業開発成功
- 非連続的な科学革命なら開発成功さえすれば事業が成功するか？→No

プロダクト開発成功
- プロダクト開発成功確率が低いが、事業成功時の利益額が高いとは限らない
- むしろプロダクト開発成功確率が1/10ならそれ以外が10倍でようやく同じ価値

### ディープテックの良さ
オフェンスになれる可能性がある

日本のディフェンス
- 国内の社会コストを下げる
- 外貨流出を減らす
- 技術革新の遅れを防ぐ

日本のオフェンス
- 世界の社会コストを下げに行く活動
- 外貨獲得を増やす
- 技術革新を主導する

    ---

- スタート時点では差別化された技術や特許は必要ではない
- 一つの特許や一つの技術で世界を独占できるだけの技術的優位性を作れることはない
- 技術は必要なものをどんどん採用して集めていくべき
- やりきることで技術的優位性ができることが大事
